\intro

\paragraph{Актуaльность работы.}

Организмы, даже самые простые, являются сложными системами. Актуальным вопросом является понимание, как устроены такие системы и как им удается поддерживать свою работоспособность в случае внешних и внутренних возмущений. Совокупность количественных «омикс»-ных данных дает возможность делать шаги к пониманию механизмов работы биологических систем в целом, а не только  на уровне отдельных клеточных процессов. 

В процессе эволюционных изменений бактерии мутируют, образуя новые виды. Как можно увидеть из анализа геномных данных, в результате мутаций выживают только некоторые организмы (образующие кластеры), которые, по-видимому, представляют собой некоторые локальные энергетические минимумы — оптимальное соотношение клеточных компонент и процессов регуляции. В течение жизни бактерии постоянно приходиться реагировать на множество внешних сигналов,  в соответствии с которыми она должна моментально  выносить решения и регулировать процессы своей жизнедеятельности. Таким образом, бактерии как системе можно приписать следующие свойства: устойчивость — способность адаптироваться к изменениям окружающей среды, стабильность — поддержание состояния при незначительных внутренних и внешних изменениях.

Согласно центральной догме биологии, сформулированной Френсисом Криком  в 1956 году, генетическая информация в клетке реализуется по схеме ДНК $ \rightarrow $ РНК $ \rightarrow $ белок. В дальнейшем к этим переходам были добавлены репликация ДНК (ДНК $ \rightarrow $ ДНК), репликация РНК (РНК $ \rightarrow $ РНК) и обратная транскрипция (РНК $ \rightarrow $ ДНК). Каждый из этих переходов является много стадийным процессом, где каждая стадия в свою очередь находиться под контролем различных факторов (белков, макромолекул). Регуляция всех этих механизмов на каждом этапе и есть результат обработки внешних сигналов — выбранная стратегия поведения клетки/организма. Количественными показателями, по которым можно проводить наблюдения и строить поведенческие модели, будут являться уровни представленности клеточных компонент: транскриптов, белков, метаболитов. По данным показателям можно сравнивать стратегии поведения организмов в тех или иных условиях, а также сравнивать близкородственные организмы между собой. 

В текущей работе в качестве объекта исследования была выбрана бактерия \textit{H. pylori}. Данная бактерия пользуется большим интересом среди ученых за счет своих особенностей таких как, высокая гетерогенность, патогенность, вирулентность и обилие систем рестрикции-модификации, кроме того данная бактерия ассоциирована с воспалительными заболеваниями желудка. На примере данной бактерии, проводится анализ соотношения протеомных и транскриптомных данных  у штамма \textit{H. pylori} A45 и трех его изогенных мутантов по генам систем рестрикции-модификации, а также штаммов 26695 и J99, с целью выявления возможных соотношений между белками и транскриптами внутри организма и попыткой объяснить почему в каких-то случаях происходить регуляция на уровне транскриптома, а в других — на протеомном. 

По результатам работы, можно сказать, что ...

\paragraph{Цель работы}

Определить возможные количественные комбинации сочетания представленности транскриптов и белков характерных для бактерии вида \textit{H. pylori}.
\paragraph{Задачи работы}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
\item Анализ транскриптомных профилей
\item Анализ протеомных данных
\item Сопоставление траснкриптомных и протеомных данных
\item Комбинация результатов с картой белок-белковых взаимодействий
\end{itemize}
