\chapter{Обзор литературы}
\label{Sec:lit_review}

\section{Бактерия \textit{H. pylori} — общая информация}
\label{Subsec:HP_inf}

\textit{H. pylori} это грам-отрицательная микроаерофильная бактерия, которая колонизирует желудок, нетипичную высоко кислотную среда для микроорганизмов. В 1983 году Уоррен и Маршалл нашли, что инфицирование этой бактерией связано с воспалением слизистой оболочки желудка человека и болезней двенадцатиперстной кишки (1, 2), позже бактерия была признана в качестве одного из основных факторов риска развития рака желудка . Всемирная организация здравоохранения классифицирует хеликобактер как канцероген I класса (4). Бактерия представлена примерно у 50\% "населения мира, но болезни желудка развиваются меньше, чем у 10\% носителей [].
 
Геном эталонного штамма 26695 \textit{H. pylori} был полностью секвенирован в 1997 году (8) и кодирует 1587 белков,  около 950 (61\%) которых имеют определенные функции (за исключением "мнимый"; UniProt, CMR (9)). Эти цифры показывают, что значительная часть белков хеликобактера не охарактеризована функционально.
 
Интенсивно изучается патогенность бактерии  \textit{Н. pylori}, особенно факторы вирулентности: эффектор CagA, цитотоксин VacA, IceA и BabA, а также ее адгезины и уреазы. Последние  позволяют бактерии нейтрализовать кислую среду за счет производства аммониа. В целом выживаемости в желудке зависит от согласованной экспрессии факторов вирулентности и генов «домашнего хозяйства», которые позволяют \textit{H. pylori} выдерживать нагрузки, налагаемые суровой кислой средой и противодействовать ответу хозяина.  Ограниченность обитания \textit{H. pylori} в желудке связана с пониженной функциональной избыточностью его небольшого генома ($\sim$1,6 Мб), характеризующегося ограниченным количеством транскрипционных регуляторов [6,7]. На сегодняшний день получен большой объем метаданных о бактерии \textit{H. pylori}, что позволяет провести комплексный биоинформатичеcкий анализ и разобраться в механизмах регуляции.  

\section{Транскрипция и трансляция}
Транскрипция и трансляция являются основными  клеточными процессами. Остановимся более подробно на механизмах их реализации у бактерий, в частности у \textit{H. pylori}.

\paragraph{Транскрипция.}
У бактерий транскрипционная единица (ТЕ) представляет собой упорядоченный набор генетических структур: регуляторный регион, траснкрипционный старт-сайт (ТСС), одна или более открытых рамок считывания и сайт терминации транскрипции. Перекрывающиеся ТЕ называются оперонами. 

Процесс транскрипции проходит в 3 этапа: инициация, элонгация и терминация. 

Для инициации транскрипции необходимы белки, известные как сигма-факторы. У бактерий сигма-факторы разделены на 2 основные филогенетические группы: 70 и 54. У \textit{H. pylori}, также представлена дополнительная сигма-единица - сигма 28. Сигма 70 зависимая группа включает в себя гены «домашнего хозяйства», где большинство генов транскрибируется в нормальных условиях. 
Инициация транскрипции начинается с узнавания полимеразой, а именно сигма единицей, специфических промоторных  последовательностей на -35 и -10 позиции относительно ТСС и связывания с ними. После этого происходит изомеризация - расплетение двойной цепи ДНК - образуется открытый комплекс и начинается транскрипция при наличии соответствующих нуклеотид-3-фосфатов. Большинство сигма единиц имеет анти-сигма фактор, который ингибирует активность белка, поэтому активность сигма-фактора зависит от соотношения сигма/антисигма и механизмов диссоциации этого комплекса. 

В процессе элонгации происходит встраивание соответствующих нуклеотидов в цепочку РНК. Элонгации находится под контролем белковых факторов, ответственных за исправления ошибок: неправильная встройка нуклеотида, образование тиминовых димеров.   Терминация транскрипции происходит под действием специализированных ферментов — Rho-зависимая терминация, или за счет образования структуры «стебля с петлей» на синтезируемой РНК — Rho-независимая терминация. В большинстве случаем синтез РНК у \textit{H. pylori} прерывается Rho-белками [].

\paragraph{Трансляция.} 
Процесс трансляции также как и транскрипция проходит в три этапа и помимо основных компонентов — рибосом, тРНК и мРНК, включает в себя многочисленные лиганды и ионы, нуклеотиды и белки, такие как тРНК-модифицирующие ферменты, аминоцил-тРНК-синтетаы, а также белков, связанных с рибосомами — факторы инициации, элонгации и терминации. 

Процесс трансляции начинается с формирования рибосомального комплекса на  на 5'-конец мРНК. Сначала, факторы инициации связываются с малой субъединицой рибосомы. Этот комплекс и метионин-тРНК связываются с мРНК в специфических сайтах  (последовальность Шайна — Дальгарно) рядом со старт-кодоном (AUG) и формируют комплекс инициации. После этого с комплексом связывается большая рибосомальная субъединица. Далее начинается стадия элонгация, на которой в соответствии с генетическим кодом происходит последовательная встройка аминокислот, которые доставляются тРНК и присоединяются к синтезируемой цепи при помощи рибосомального комплекса и факторов элонгации. Таким образом рибосома продвигается по мРНК в направлении 5' $ \rightarrow $ 3' до тех пор, пока не дойдет до стоп-кодона. Триплету стоп-кодон не соответствует ни одна тРНК, а вместо этого присоединяется фактор терминации и синтезированная цепь высвобождается из рибосомы.
\textit{H. pylori} содержит два набора из 23S-5S-16S рРНК генов в дополнение к одному 5S рРНК гену и один структурный РНК ген (ssrD). Всего 36 тРНК генов были идентифицированы в бактерии. Зрелая 70S рибосомальная единица состоит из двух отдельных субъединиц: 50S и 30S. В общей сложности 21 рибосомальный белок соответствует 30S субъединице, и для 50S в свою очередь был найден 31 ортолог. 

Большая часть трансляционного механизма \textit{H. pylori} аналогична другим бактериям, за исключением отсутствия двух тРНК синтетаз.
\section{Регуляция транскрипции}

Регуляция транскрипции происходит на всех трех этапах синтеза РНК и осуществляется специальными белками — транскрипционными факторами (ТФ). Минимальная регуляторная система транскрипции представляет собой взаимодействие транс-факторов, которыми являются в частности ТФ, с цис-регуляторными элементами. Цис-элементы закодированы в плазмиде или хромосоме по соседству с геном, в то время как транс-факторы - это диффундирующие молекулы, которые могут связываться с ДНК. Механистические изменения в ТФ, цис-регуляторных элементах и целевых генах дает бактерии естественную способность адаптироваться к случайным изменениям окружающей среды.

ТФ классифицируются по группам в зависимости от их структуры. Классификация базируется хотя бы на двух доменах, которые позволяют им функционировать как регуляторные элементы (свитчи). Один домен - это сигнальный сенсор, который осуществляет связь с белками и/или лигандами. Другой домен ответственный за переключение, направленно взаимодействующий с целевой ДНК или сайтом связывания транскрипционного фактора (ТФСС). 
В общем случае, негативное регуляторы связаны с промотором, интерферирующим непосредственно с РНК-полимеразой, в то время как положительные регуляторы связываются с upstream-регином промотора. Эффективность регуляции зависит от концентрации ТФ и аффиности к ТФСС: слабые ТФ требуют высокой концентрации и наоборот. Замечено, что локальные ТФы, как правило, имеют высокую аффиность.  Глобальные ТФы менее специфичны и могут связываться с большим набором ТФСС и должны иметь высокий уровень экспрессии. Более того, есть ТФ, которые одновременно считаются и активаторами и репрессорами. К примеру, ТФ связывается в межгенном регионе между двумя ТЕ, которые транскрибируются в разном направлении, и регуляция имеет разный эффект для каждой (sugar catabolism loci). Альтернативный процесс, при котором регулирование работает двойная регуляция, когда есть два ТФСС для одного ТФ, слабый отрицательный сайт внутри промотора и сильной положительной сайта рядом с ним, тогда все зависит от концентрации данного ТФ. 

На данный момент невозможно предсказать регион связывания ДНК с белком исходя из белковой структуры и поэтому необходимо экспериментальное картирование. Количество генов, кодирующих ТФ, возрастет с общим количеством генов. В бактериальных геномах это квадратичная зависимость. Также, в маленьких геномах гены чаще кластеризованы в опероны. Хотя, есть доказательства, что среднее количество ТФСС на регуляторных регион не зависит от размера генома.

\subsection{Регуляция инициации транскрипции}
\paragraph{Простые типы активации транскрипции.}
К этому типу относятся варианты активации для которых необходима только одна активирующая молекула. Существует 2 механизма, по которым может быть осуществлена активация: активатор может изменить конформацию промотора ДНК для улучшения качества промотора или взаимодействовать непосредственно с РНК-полимеразой для компенсации дефектов промотора.

\subparagraph{Изменение конформации.}
Лучше всего для понимания этого механизма подходит рассмотрение ТФ семейства MerR. Они садятся на ДНК между -10 и -35 позицией целевого промотора. Целевые промотры для этих ТФ диффектны, так как имеют неоптимальное расстояние между -35 и -10 элементами.Таким образом, после посадки ТФ, ДНК дифформируется и расстояние между элементами изменятся так, что теперь полимераза может сесть на ДНК и начать транксрипцию. 

Тот факт, что промотор может быть активирован путем изменения его конформации предполагает возможность регулирования сверхспирализаиии без прямого вмешательства транскрипционных факторов.

\subparagraph{Взаимодействие с РНК-полимеразой.}
В большинстве случаев когда промоторам необходим единичный ТФ, ТФ связывается с ДНК либо перед либо перекрывается с -35 элементом так, что связанный активатор может напрямую соединиться с РНК-полимерзой, когда она сцепляется с протомором. Примечательно, что, независимо от того, является ли полимеразное связывание зависимо или независимо от активатора, конечный организация открытого комплекса по-видимому, аналогична.

Доказательством существования данного факта, является наличие положительных мутаций, которые приводят к единичным заменам ак, в следствии чего снижается или полностью пропадает способность активатора связываться с РНК-полимерзой, при этом не затрагивая других функций, таких как связывания с ДНК или регуляция.

\paragraph{Промотры зависимые от сигма 54: парадигма вторичной активации.}
Транскрпция с участием полимеразы сигма 54 не может происходить без участие ТФ-активатора. Около 60\% бактерий имеют гены, кодирующие сигма54-like белки, но ориджин сигма 54 неясен, потому что структурно различается от сигма единиц, принадлежащих сигма 70, и не имеет ничего общего с их характеристически доменами.

Ключевые элементы таких промоторов располагаются на позициях -12 и - 24. РНК-полимераза распознает эти промотры, но не может сформировать устойчивые  открытые комплексы без вмешательства активатора, который содержит домен ААА+, который в свою очередь взаимодействует непосредственно с сигма 54. Этот активатор известен как enhancer-binding proteins и, как правило, содержит 3 домена: регуляторный - отвечает на специфические метаболические сигналы, ААА+ - активирующий домен, ДНК-связывающий домен. 

На данный момент модель взаимодействия описывается следующим образом: АТФ гидролиз приводит в движение петли (surface-exposed loops) в домене активатора, чтобы она взаимодействовала с сигма54, и образовался нормальный открытый комплекс. Это было названо второй парадигмой активации транскрипции, так как домен-активатор нацелен непосредственно “нажать необходимую кнопку” для удаления препятствия, чтобы образовать открытый комплекс комплекса.
Уровень сигма 54 не сильно меняется (флукутуирует) во время смены фаз роста, поэтому регуляция происходит за счет белков-активаторов, чья активность модулируется различными механизмами в ответ на разный метаболизм или изменения условий окружающей среды. Это находится в резком контрасте с большинством других альтернативных сигма факторов, чья деятельность регулируется либо их количеством, либо степенью доступности, без вмешательства транскрипционных факторов.

\paragraph{Регуляция, связанная со структурой РНК-полимеразы}

Суть данных механизмов заключается не в изменении промотора, а в перепрограммировании предпочтения холоэнзима полимеразы к промотору. Например, когда в ответ на конкретный сигнал, фактор “домашнего хозяйства” меняется на альтернативный сигма-фактор, тем самым изменяется специфичность к промотроной последовательности пропорционально количеству клеточных полимераз. Активность альтернативный сигма-факторов в большинстве случаев зависит от их доступности в клетке. Транскрипция с их участием, как правило не нуждается в дополнительных активаторах и гены от них зависящие имеют консенсусную последовательность. 
Механизмы, которые фокусируются на РНК-полимеразе, больше чем на промоторе, являются регулируемыми способами выбора, когда бактерия должны реагировать эффективно, чтобы выжить. Следовательно, внезапный тепловой шок требует мгновенного реагирования, чтобы избежать гибели, и это может быть сделано при помощи присвоения сигма-фактора РНК-полимеразе, в то время как выбор между лактозой и арабинозой не так критичен и может регулироваться ТФ, который будет менять конкуренцию между промоторами.

\paragraph{Маленькие лиганды.}
Маленькие лиганды осуществлю механизмы по которым РНК полимераза быстро и эффективно реагирует на сигналы окружающей среды. Хорошим примером является гуанозин-3`5`-бифосфат, который синтезируется когда доступность а.к. ограничена при условии, что трансляция также ограничена. ppGpp работает на дистабилизацию открытого комплекса у промотора, который контролируют машинерию трансляции. По факту, хотя взаимодействие ppGpp c РНК-полимеразой не специфично к промотору, ppGpp зависимое ингибирование происходит только на тех промоторах, которые формируют нестабильные открытые комплексы. Такие промоторы, как правило, имеют GC-богатые участки рядом с +1 позицией и нужны для контроля большинства генов, которые кодируют продукты, необходимые для трансляции. Такие промоторы слабо функциональны при низкой концентрации инициирующих нуклеотидов, обычно АТФ. Поэтому, можно предположить, что ppGpp контролируют экспрессию трансляционный машинерии в ответ на внезапной “голодание”, тогда как АТФ доступность контролирует экспрессию в ответ на темпы роста. 

\paragraph{Ненаправленная активация}

Бактерии используют также и другие механизмы активации. Например, повышение уровня экспрессии гена может быть достигнуто за счет инверсионного переключателя фрагмента ДНК, содержащего промотор, или это может быть результатом вставки транспозона с промоторной последовательностью или ее участком, который дополнит последовательность на ДНК. Иногда вариации в промоторных последовательностях, происходящие при клонации, являются причиной повышение или снижения уровня транскрипции.

Наиболее частый механизм ненаправленной активации - это избавление от репрессора, в этом помогают различные белковые факторы, которые разрывают связь между репрессором и ДНК.

\subsection{Система рестрикции-модификации}

Первоначально, системы рестрикции-модификации (РМ) системы были описаны, как механизм борьбы с чужеродной ДНК бактериофагами. РМ система состоит из двух ферментов: метилтрансферазы — катализирует добавление метильной группы от донора S-аденозин-метионина к аденину или цитозину, и эндонуклезы рестрикции — разрывает фосфодиэфирную связь в ДНК. Оба энзима узнают специфические сайты в нуклеотидной цепи, и метилирование такого сайта предотвращает разрезание ДНК. РМ системы классифицируются по трем группам: тип I, II и III, в соответствии с их составом, требованиям к кофакторам, структуре их сайтов распознавания и способом действия. Позднее был добавлен IV класс, который кодируется одним или двумя генами, которые в свою очередь являются метил-зависимыми рестриктазами. 
В работе мы остановимся на первой активности данных систем — метилировании, так как с  недавних пор, метилирование относят также к механизмам регуляции транскрипции. В случае когда ДНК заметилирована, полимераза не может сесть на ДНК и/или ее продвижение по ДНК затрудняется, в таком случае экспрессия заметилированных генов падает. Геном Хеликобактера известен своим большим числом РМ систем и их разнообразием и специфичностью между штаммами.  Так например, в первом отсеквинированном штамме 26695 было идентифицировано 26 предположительных метилтрансфераз, в штамме J99 было также найдено 26 возможных РМ систем, штамм HPAG1 — 30 РМ систем.  

Исследования по сравнения метилома штаммов 26695 и J99 показывают, что геномы H. pylori являются высоко метилированными, и паттерны метилировния сильно различаются между штаммами, при этом некоторые РМ системы уникальны для штаммов[]. При анализе 50 штаммов H. pylori исследователи делают следующие выводы, что разнообразие метилтрансфераз является достаточно высоким, для того чтобы использовать статус метилирования генома в качестве инструмента типирования штаммов []. 

Метилирование также привлекает к себе внимание за счет того, что является одной из причин  возникновения мутаций. Во-первых, из-за метилировния в ходе рекомбинации ДНК возникают ошибки копирования. Во-вторых, 5mC (метилированный цитозин в 5 положении) подвержен реакции спонтанного дезаминирования, в результате которой цитозин превращается в урацил. Соединение урацила с аденином во время репликации приводит к итоговой замене цитозина на тимин. Данный процесс контролируется специальным ферментом — урацил-ДНК-гликозилазой, который предотвращает такие замены, но несмотря на это, замены C ? T являются доминирующими у бактерий. Взяв во внимание тот факт, что РМ системы передаются в процессе эволюции между бактериями, количество мутаций в сайтах рестрикции-модификации зависит от времени присутствия соответствующей РМ системы в бактерии.

\section{Cинтез и деградация белков}

В отличии от транскриптов, чья представленность в бактериях по большей части зависит от скорости их синтеза, так как транскрипты являются короткоживущими молекулами, концентрация белков зависит  не только от скорости синтеза, но  и от скорости деградации, а также непосредственно от представленности необходимых мРНК. 

Разберем подробнее эти вопросы. В первую очередь для синтеза белка необходима мРНК. Но не всякой мРНК суждено стать белком, помешать этому процессу могут  регуляторные РНК. Такие РНК имеют участки комплиментарные мРНК, и в итоге РНК «скливаются» в этих местах друг с другом. Результатом может быть полная блокировка дальнейшей трансляции за счет закрытия сайта связывания с рибосомой, активация трансляции в результате разрушения вторичной структуры, закрывающей сайт связывания рибосом, и повышение стабильности целевой мРНК. По типу расположения относительно гена не кодирующие РНК делятся на цис и транс. Цис РНК располагаются в том же локусе, что и целевая мРНК, только на противоположенной цепи, что обеспечивает им полную комплементарность. Транс РНК располагаются в участках генома, удаленных от местоположения регулируемого гена, и как правило синтезируются в условиях стресса. При этом транс РНК только частично комплементарные к целевой РНК и очень чувствительны к нуклеотидным заменам. Для стабилизации связи транс РНК-мРНК в большинстве случаев необходимы специализированные шапероны. Среди бактерий распространен белок Hfq, который связывается с 40\% малых РНК в \textit{E. coli}. Но у \textit{H. pylori} и у всех (эпсилон)-протеобактерий данный белок отсутствует, что оставляет открытым вопрос понимания механизмов регуляции малыми некодирующими РНК у данных бактерий.

Синтез белковой цепи происходит в соответствии с генетическим кодом, где каждому нуклеотидному триплету, приписана единственная аминокислота, при этом обратное неверно. Помимо того, что генетический код вырожден, триплеты, кодирующие одну и ту же аминокислоту, неравнозначны в скорости чтения, так как концентрации тРНК с соответствующими антикодонами разные. В таком случае даже синонимические замены в генах могут повлиять на представленность данного белка в организме. Немалую роль во влиянии на скорость синтеза также оказывает структура и нуклеотидный состав 5'UTR. Наличие петель требует время на их рас плетение. Присутствие сайтов, схожих с мотивом Шайна-Дальгарно, также задерживает рибосому, так как имеет высокий потенциал связи. Помимо этого, также как и для процесса транскрипции, существуют белковое факторы, которые связываются с мРНК и  регулируют процесс инициции, в итоге повышая или снижая/блокировая весь процесс трансляции. 

Время жизни белков в клетке сильно различается в зависимости от их функции и необходимости существования в данных условиях. Одним из механизмов, отвечающим за деградацию белков у прокариотах, является пупилироваие (система подобна убиквинтилированию в эукариотах).  Подобно убиквитину, Pup-белок (prokaryotic ubiquitin-like protein) прикрепляется к конкретным остаткам лизина у белка-субстрата путем формирования изопептидных связей. Затем протеосомная АТФаза доставляет Pup-субстрат в протеасому для деградации.

\section{Транскрипционные регуляторные сети}
Транскрипционные регуляторные сети (ТРС) отображают взаимодействия между ТФ и целевыми генами. Сети показывают общую организацию транскрипционной регуляции: модульные и иерархические структуры, и факты, что в среднем каждый целевой ген регулируется двумя ТФми. Сети состоят из структурных единиц - регулонов: набор целевых генов совместно регулирующихся некоторым набором ТФов. Регулоны делятся на простые и сложные в соответствии с тем, включают они в себя один или несколько ТФов. Большинство регулонов в бактериях являются сложными. 
В соответствии с существующими сетями замечено, что локальные ТФ обычно действуют вместе с глобальными ТФ и также могут ими регулироваться, образовывая Feedforwad loop. Есть доказательства, что глобальные ТФ вызывают непрерывные изменения скорости транскрипции, а локальные - дискретные (вкл/выкл).
Настоящие исследования показывают, что ТФ эволюционируют намного быстрее, чем их целевые гены, предполагается, что ТРС у бактерий подвижны/легко изменчивы/быстро адаптируются и динамичны, пластичны. Примеры …
Такие эволюционные процессы, как дупликация и горизонтальный перенос генов, должны быть изучены для понимания эластичности ТРС. Например, потеря и дубликация ТФ и ТФСС могут быть результатом расширения, сужения, слияния, деления и даже создания и разрушения регулона. 
Рассматрваются факты на примере E.coli. Большинство ТФ имеют паралогов, которые с большей вероятностью явлюятся результатом горизонтального переноса, а не дупликации. Более того, кажется, что в случаях гор переноса на близких филогинетических расстояниях, трансфер локальных ТФов происходит легче, чем глобальных ТФ. Уровень экспрессии недавно перенесенных генов низкий, вероятно это сигнал медленной на статичной интеграции перенесенного гена в сущесвтующую регуляторную сеть.

Основываясь на приведенных фактах, быстрая адаптация бактерий почти ко всем нишам на земле в значительной степени объясняется пластичностью ТРС.
При транскрипции ТФ постоянно связываются или отсоединяются от различных участков в ДНК. Чем больше сродство (аффиность), тем больше времени они остаются связанными. Если последовательность регуляторная, существует вероятность того, что транскрипция может начаться до отрыва ТФ от ДНК под действием тепловых флуктуаций. С этой точки зрения, не существует границы аффиности выше которой ТФ несомненно вовлечен в транскрипцию. В общем, есть различные сайты связывания и к каждому из них ТФ имеют свою степень сродства, и вовлечение в транскрипцию с некой вероятностью. Когда сильный промотор и ТФ в изобилии, тогда скорость транскриции четко определена. В противном случае, транскрипция приобретает некий “шум”. 

Есть два источника шума: внутренний и внешний. В гипотетической клетке с 2мя иднетичными генами внутренний шум будет вызывать различный уровень их транскрипции. Внешний шум возникает из-за вариаций клеточных компонент (cell-to-cell), например, количество полимераз. 

Еще один факт, влияющий на судьбу клетки - это паттерны метастабильной генной экспрессии возникающие из-за случайных флуктуация в эксперессии определённых генов. Метастабильность достигнутая благодаря ТРС, которые усиливают случайные флуктуации экспрессии генов и затем поддерживают стабильные паттрны на биологически релевантных промежутках времени.

\section{Регуляторные модули у \textit{H. pylori}}

\textit{Helicobacter pylori} является очень привлекательной системой для исследования, как  устроены бактериальные ТРС и как бактерии удается поддерживать инфекции в организме хозяина. TРС в общем случае показывают многоуровневую иерархическую структуру, состоящую из регуляторных модулей (регулонов), которые включают согласованную активность ТФов, регулирующих соответствующие физиологические функции. Регулон воплощают регуляторные подсети, которые ориентированы на специфический класс сенсоров ТФов, связанных с входным сигналом[12]. Каждый регулон включает главный регулятор, чувствительный к специфичному сигналу, а затем промежуточные ТФы и регуляторные взаимодействия, которые в конечном счете взаимодействуют с целевыми генами. Внутри или между регулонами, ТФы и целевые гены связаны в специфичные локальные структуры, называемые мотивами. Они позволяют системе отвечать со специфической динамикой, соответствующей природе полученного сигнала. Интересно, что некоторые ортологичные гены могут быть включены в разные типы мотивов. Идентификация определенных мотивов и организация TРС в H. Pylori может значительно помочь в понимании регуляции в других человеческих микробных патогенах. 
В исследовании было найдено 224 направленных взаимодействий, разделенных соответственно по ТФ-сенсорам. Но в итоге для H. pylori зарегистрировано только 17 достоверных ТФ (таблица 1), охватывающих четыре основных регулона, которые связаны с ключевыми физиологическими реакциями, необходимыми для колонизации желудка: 1) тепловой стресс и ответ, 2) подвижность и хемотаксис , 3) кислоты акклиматизации и 4) ион металла гомеостаза.
 
\textit{H. pylori} не имеет четко разделенных модулей регуляции, вместо этого все ТФ переплетены между собой. Данные показывают, что ТРС хеликобактера однозначно построена для поддержания гомеостаза. Они не приспособлены для адаптации к большинству сигналов окружающей среды, и, по-видимому, не достаточно гибкие, чтобы реагировать на метаболические сигналы, возникающих за пределами желудка. 
\paragraph{Тепловой шок и стресс-ответ}
Регулон теплового шока - наиболее понятный регуляторный модуль у \textit{H.pylori}. В то время как грам-отрицательные бактерии используют дополнительную субъединицу сигма 32, \textit{H.pylori} использует другую стратегию, которая включает в себя два реперссора - HspR и HrcA. Два данных ТФ направленно блокируют три основных оперона, включая groESL ген-шаперон. Все три оперона отвечают за тепловой шок и актируются в присутствии неправильно свернутого белка или стресс-сигнала. HspR в одиночку блокирует транскрипцию cbpA - оперона, тем самым отрицательно авторегулирует свой синтез. Напротив, оба ТФа нужны для двойной блокировки опреонов groESL и hrcA (Рисунок A). Активность обоих репрессоров зависит от производства целевого гена groESL, предполгая что ТФы связаны с GroE системой шаперонов при помощи регуляторной петли ОС.
 
Несмотря на то, что оба ТФ необходимы для полной регуляции, эксперименты in vivo показывают, что их связвание с ДНК происходит не зависимо. Последовательная посадка двух независимых, но биохимически функционально взаимосвязанных регуляторов может быть объяснена при помощи логической схемы- FFL. По факту, модуль теплового шока - это пример некогерентной FFL (dissruppted FFL). Некогерентные FFLs значительно ускоряют кинетику реагирования регулирующего каскада на том же стационарном уровне
\paragraph{Модуль биосинтеза жгутиков.}
Гены кодирующие жгутики, хемотаксис, и моторные белки - основные вирулентные факторы в \textit{H. pylori}. Их делеция приводит к ослаблению (attenuated) инфекции на модельных животных, возможно из-за неспособности двигаться в ответ на благоприятные или вредные градиенты веществ. 

Как и у других бактерий, гены жгутиков имеют положительную регуляцию и иерархически организованы в три основных класса в соответствии с необходимым для них сигма-фактором:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
\item класс I - охватывает генны транскрибируемые вегетативной sigms70- содержащий РНК-полимеразe (РНКП), и включает в себя в основном жгутик-регуляторные гены (flgR, flgS, rpoN, flhA);
\item класс II - гены, регулируемые sigma54 (RpoN) и кодирующие компоненты жгутиков и крючки;
\item класс III - гены, кодирующие последнию структуру (late flagellar structure) жгутиков (сигма28 — fliA).
\end{itemize}
У \textit{H. pylori} отсутствует единый руглятор, схожий у всех энетробактерий - FlhDC, вместо этого у нее есть каскад, регулируемый сигма-единицами, инициированный сигма 70, и где каждый сигма фактор активирует соответствующей целевой ген по схеме одиночного входящего мотива (ОВМ). Таким образом, регуляция цепи биосинтеза жгутиков гарантирует корректную последовательную экспрессию генов для ранних, средних и поздний компонент. 
Помимо того, у H.Pylori есть анти-сигма единица (aniti-sigma28) - flgM, саматранскрибирующийся, (,?) как класс II, вовлечена в ингибирование FliA. Кроме того, компоненты базального тела, FlhA и FlhF, по-видимому, модулируют rpoN- и fliA- зависимую транскрипцию средних и поздних жгутиковых генов [32]. Кроме того, HP0958 белок, описанный как RpoN шаперон, действует как фактор, способствующий распаду комплекса при траснкрипции мРНК FliА [43]. Таким образом, хотя точные молекулярные механизмы полностью не изучены, ясно, что, по аналогии с регулоном теплового шока, контролирующего уровень GroESL, белок-белковые взаимодействия вспомогательных факторов с ТФ являются центральными для обратной связи в модуляции регулирующей биосинтез жгутиков. В добавок, выход модуля HspR-HrcA опосредованно оказывает влияние на моторику, скорее всего, через изменения флагеллярного биосинтеза, происходящие в штаммах, где внутриклеточный уровень шаперонов являются дерегулированы [+47]. Это связывает цепь жгутикообразования с ответом на стресс.
\paragraph{Кислотный стресс.}
Способность расти в суровых кислых условиях, встречающихся в желудке является отличительной особенностью HP и связана с вирулентностью. Соответственно, регулируемая экспрессия специального набора, так называемых кислотных генов акклиматизации (уреазы оперон ure, aliphatiic Амидазы AMIE и amiF, аргиназы ROC, и т.д.), позволяет \textit{H.pylori} сохранить кислотность бактериальной периплазмы близкой к нейтральной, и поддерживает физиологический уровень рН в цитоплазме в присутствии мочевины и активности уреазы. Транскрипции опреона кислотного стресса находится под контролем сигма80 и регулируется спецальным фактором необоходимым для ответа на стресс - ArsR. ArsR саморгеулируется и закодирован в опреоне, который также охватывает родственную трансмембранную гистидинкиназу ArsS. Было предложено, что сигнал воспринимаемый ArsS - подкисление периплазмы, трансдуцирует путем внесения изменений в протонирования нескольких остатков гистидина (рКа 6,0), включенныя в сигнальную область внешненей цитозоли[55]. Этот стимул вызывает фосфорилирование ArsR, способствуя тем самым его ДНК-связывающей активности к определенному набору промотеров. Несмотря на то, что ArsR необходимый ген, мутантные штаммы, где этот ген отсутсвет или теряет активность, тоже жизнеспособны. Несмотря на некоторые расхождения в экспериментальных наборах данных из нескольких систематических исследований, возможно, вытекающих из использования различных штаммов [53,55-57,59,60], то новые данные указывают на существование различных целевых нормативов, которые контролируются в соответствии со статусом фосфорилирования ArsR:
Первый кластер: гены P~ArsR- зависимого оперона, регулируемого ArsR в зависиомости от статуса фосфорилиорвания, по сигналу ArsS (omp11, carbonic,anhydrase, hypA, ureAB)
гены целевого оперона, который регулируется более жесткими кислотными условиями, приводящими к подкислению цитоплазме. Их регуляция P~ArsR-зависимая и фосфориолирование также обеспечивает высокое сродство к промтору ДНК. Несмотря на то, что их регуляция не нарвуашется при отстутвии гена ArsS, и может зависит от трансдукции сигнала, приводящего к фосфорилировнию, необходимому для активации. Эта группа содержит главные гены для ответа на стресс(amiE, amiF и др.)
гены, зависящие от нефософрилировного ArsR ( вклюая сам ген) и их регуляция не обязательно зависит от pH среды. Функции генов неизвестны, но они важны для жизнедеятельности.

На данный момент не выялена консенсусная последоватльность связвания ArsR c ДНК, но он может быть охарактеризован шириной сайта и нт последоватленостью. Это обосновывает гипотезу о двусторонность ArsR регулона, который управляет через различные Sims транскрипцией различных наборов генов, в зависимости от состояния фосфорилирования регулятора. Еще одной сложностью является метосположение посадки ArsR на ДнК, в зависиомости от того, до или после прсотора садится белок, он может быть активатором или репрессором транскрипции.
“Очень интересно, недавняя работа определила FlgS как гистидинкиназу принадлежащую к модулю биосинтеза жгутиков, как также необходимсу для выживания \textit{H.pylori}, при низких значениях рН [61]. Хотя это и не известно может ли FlgS вызвать ArsR фосфорилирование при подкислении цитоплазмы,но он может быть хорошим кандидатом в качестве датчика цитозольной кислотности для ArsR регулона.

\paragraph{Регулон гомеостаза метала.}
Во многих бактериальных патогенах, в том числе хеликобактере, металл-голодание вызывает экспрессию факторов вирулентности, что позволяет им конкурировать с хозяином за эти важные питательные вещества. С другой стороны, металлы - это токсины, если находятся вне клеток в высокой концентрации. Таки образом, их гомеостаз должен быть под тщательным контролем. У HP их регуляция происходит при помощи двух компонентной системы CrdRS: fur (ferric intake regulon = регулон усовения металла) вовлечен в гомеостаз металла и гомолога Ni-responosive регулятора NikR E.coli. При этом только определенные целевые гены CrdRS системы участвуют в устойчиовсти к меди, Fur и NikR описаны как плеотропическике регуляторы (т.е. влияют на несколько процессов). 

Fur регулирует гены, участвующие в обоих процесах: поглащение Fe2+ и детоксификация. Кофактор иона металла может действовть как ко-репрессор (holoFur) или как индуктор (apoFur). Таким образом, информация о присутствии или отсутствии ионов металла может быть траслирована двумя разными способами. Эксперемнетально показа многофункциональность Fur, это высоко предатсвленный белок и может связываться еще с ~200 генами, которые находятся под действием других регуляторов (rpoN, flgR, flgS, cheA, nikR) [74, 75]. Соответнно, примерно 100 генов разрегулированы Fur, которые не являются его целевыми генами.
 
С другой стороны, NikR медиатор регуляции Ni2+ гомеостаза в клетке, главный в активности фермента никеля уреазы. apoNikR не может связываться с ДНК, Ni2+ имеет высокое сродство с металлическим сайтом связывания и приводит к аллостерическим изменениям активности связывания holoNikR с ДНК [76-78]. NikR также может быть активатором и репрессором в зависимости от места посадки на ДНК.

Вместе эти белки образуют bifan motif, который связан с метаболизмом мтелла. горизонатльной и симметричной логикой (Рис D). Логика гомеостаза метала в дальнейшем дополняется многокомпонентной петлей (Рис B). По этому сценарию, регуляция общих целей переходит в схему FFL, когда концентрация кофактора, регулирующего связывания с ДНК обоих факторов, достигает порогового уровня. 
Эти ТФ также связаны с регулоном ответа на тепловой стресс, так как в отсутствии mikR этот оперон дерегулирован. Сайт связывания NikR обнаружены в регуляторных областях генов hspR и hspA, закодированных в опероне, предположительно регуляция ответа на стресс находится под контролем транскрипции NikR. Fur оказывает положительное влияние на набор генов [74], включающих гены важные для хемотаксиса и мобильности, взаимодействия в хозяином (fibfibBP) и redox равновесия (oor). Это говорит о интеграции прямой связи между модулем отклика металла, вирулентности и схемы жгутиков, которые, безусловно, заслуживают дальнейшего изучения.

\section{Белок-белковые взаимодействия \textit{H. pylori}}

Белки контролируют и исполняют большинство процессов в клетке. Их свойства модифицируются и контролируются через их взаимодействия друг с другом или другими молекулами. Совокупность белок-белковых взаимодействия (ББВ) называется интерактом. Они могут быть постоянными или временными, посттранслиционно модифицированы или нет и могут формировать гомо и гетеро-белковые комплексы. 
Посттрансляционные модификации (ПТМ)  могут содействовать ББВ. ПTM чаще всего обратимы и более того могут действовать как молекулярные “переключатели”. Часто ББВ требуют определенной ПТМ, которая необходимы для взаимодействия с партнером. Фосфорилирование белков наиболее широко распространенная модификация. Оно может индуцировать изменение конформации белков и как следствие их активность. Фосфорилирование может функционировать как сайт связывания с взаимодействующей молекулой и более того регулировать формирование комплексов. Оно важно для активности, например, SH2 домена или 14-3-3 семейства белков, которые могут связываться только с фосфорилированными сайтами. Фосфорилирование белков киназами - это один из центральных механизмов контроля и регуляции клеточных функций, влияющие более чем на треть всех белков в клетке и межклеточные взаимодействия. Многие сигнальные пути регулируются через активация/инактивацию белков, чья активность зависит от фосфорилирования. Другие ПТМ включают в себя метилирование и ацетилирование, гликозилирование или пренилировнные. Многие пренилировнные белки такие как Rho, Rac или Ras включены в базовые клеточные механизмы. 

Бактерия \textit{H. pylori} первая бактерия, для который была построена сеть белок-белковых взаимодействий (ББВ). ББВ необходимы практически для всех биологических процессов. Совокупность ББВ называется интерактом. Интерактомы полезны для понимания функций белков и/или путей и как они связаны с плохо или не охарактеризованными белками.

В 2001 году, Рэйн и его коллеги установили частичный интерактом хеликобактера, первая опубликованная сеть взаимодействий белков бактерий (20). В этом исследовании проводился скрининг 261 белковой конструкции против случайной библиотеки, в результате было обнаружено более 1500 ББВ. Хотя эта сеть, вероятно, представляет собой небольшую часть всех ББВ, которые происходят в H. pylori, многие последующий исследования были продиктованы этими результатами. В 2014 году Хоузер  с коллегами  идентифицировали 1515 ББВ, из которых 1461 являлись новыми. Интеграции обоих исследований дает информацию о 3004 уникальных взаимодействий, которые связывают около 70\% протеома. Без учета взаимодействия разнородных белков в исследовании получена базовая сеть, состоящая из 908 взаимодействий. Исследователи сравнили полученные данные с несколькими другими бактериальными интерактомами и экспериментально протестировали сохранение взаимодействий с использованием 365 белковых пар (interologs) кишечной палочки, из которых одна треть оказалась консервативна у обоих видов.
\section{Связь между транскриптами и белками: биоинформатические методы в помощь биологии}

На основе вышеизложенной информации, можно рассуждать почему же в разных штаммах или в разных условиях жизни уровни транскрипции и белков различаются между организмами и более того, отсутствует явная корреляция между представленностью белков и транскриптов даже внутри одного организма. 
Процессы транскрипции и трансляции, а также их регуляция, зависят непосредственно от нуклеотидного состава генов. Беря во внимание тот факт, что \textit{H. pylori} имеет высокую степень гетерогенности, ожидаемо что представленность транскриптов и белков будет различаться. Биоинформатичесике методы (blast, nucmer) помогают проводить сравнительный анализ нуклеотидных последовательностей, и выявлять  единичные замены и/или вставки. Для модельного штамма \textit{H. pylori} 26695 построена карта ТСС для матричных генов []. Поиск ТСС проводился путем сравнения транскрипционных профилей, полученных из двух библиотек, обработанной и необработанной экзонуклеазами. Экзонуклеазы разрушали мРНК с 3'конца и соответственно в транксриптомном профиле таких библиотек были пики на 5'UTR. Найденные ТСС были аннотированы (приписаны к генам) и классифицированы по следующим правилам: 
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
\item первичные ( < 500 нт от старт-кодона)
\item вторичные( < 500 нт от старт-кодона, но уровень покрытие ниже, чем у первичных)
\item внутренние (находятся в генах)
\item антисмысловые (на противоположенной цепи от гена и > 100 нт от конца гена)
\item орфаны (на расстоянии < 500 нт гены не обнаружены)
\end{itemize}

В работе мы исследуем не только штамм 26695, но и другие, для которых нет карты ТСС. Поиск ТСС можно провести по данным RNA-seq при помощи статистической обработки данных, как сделано в работе [] для бактерии M. galisepticum. Алгоритм подразумевает поиск локальных максимумов в профиле покрытия и дальнейший отбор пиков исходя из статистических показателей.  

Знать ТСС необходимо для того, чтобы сравнивать регуляторные участки таких генов и наблюдать, как нуклеотидные замены влияют на уровень экспрессии генов. Регуляция транскрипции осуществляется множеством ТФ. Экспериментальных методов недостаточно для точного определения ТФСС, поэтому сайты находят при помощи алгоритмов поиска схожих мотивов в группе подпоследовательностей, где предположительно располагаются ТФСС []. 

Алгоритмы выравнивания последовательностей, помимо поиска замен, позволяют определять комплементарные взаимодействия мРНК и антисмысловых некодирующих РНК, не проводя при этом сложных биологический экспериментов. 